季總徹禪師語錄卷第二

侍者超祥記錄

示眾

立秋日示眾梧桐一葉下雕闌剔起眉毛仔細看赤手承當無欠剩頭頭顯露祖師關且如何是祖師關擊拂子云一擊當陽成粉碎越水吳山一色寒。

示眾山僧許久屏卻咽喉唇舌一任諸人讚龜打瓦何故心不負人面無慚色今日無端被諸人推到者床子上要求開示教我說箇甚麼即得雖然事無一向不見道天地與我同根萬物與我一體叵耐百姓日用而不知且道過在甚麼處大眾道本無壅人心自昧昭昭於心目之間而取之弗及晃晃於色塵之內而捨之弗得愈隱愈露轉動轉寂光明烜赫迥脫情塵絲豪瞥起天地懸隔豎起拂子云還會麼若向者裏會得徹證無生法忍不妨睡正穩一任日輪高。

示眾師卓拄杖云足解履手解執耳聞聲目見色寒著衣饑進食豈是粧成皆同本得不間絲豪動念即隔所以道谿澗不改舊時聲黃華翠竹常年色足下豈有餘塵目前原無外物獨步毘盧頂上全披古佛肝膈問諸人瞥不瞥直饒見得木馬嘶風泥牛吼月撿點將來也是空裏浮華眼中金屑。

示眾生死海無邊當人自利涉欲識佛性義須知箇時節寒則普天普地寒熱則普天普地熱拈起慧劍兮劈破塵網提來鈯斧兮斫開銕壁千賢萬聖覓無蹤五眼六通皆罔測徹見萬象森羅法法何曾是實不妨任意逍遙縱橫了無礙塞其或未然更聽一偈一年秋又一年秋眨眼俄驚雪滿頭道業未成何所賴人身一失實堪愁兩輪日月穿梭過三界輪迴若輥毬可嘆世間癡種子今生錯過悔何求。

示眾若論宗門一事別無奇特所貴發勇猛心著堅固力痛念無常參明大事自然摸著諸佛鼻孔透過祖師關捩不到大休歇田地不肯息肩停轍方有少分相應無奈佛法衷微人心下劣罔知己靈不存正念此皆邪毒入心淺根薄福之流汝等諸人各宜精進將話頭如一座須彌山頓在面前忙閒動靜觸不散蕩不開綿綿密密不斷不續參來參去銕壁銀山自然嚗地不可坐在無事甲裏古人云莫止忘形與息心此箇難醫病最深直須提起吹毛利要剖西來第一義瞠開眼兮剔起眉反覆看渠渠是誰若人靜坐不用功何年及第悟心空此皆藥石之言切須記取。

中秋示眾颯颯西風落葉輕飄香丹桂發疏林世人盡愛中秋月驀豎拂子云未審誰能悟此心大眾祗如古人道不是心不是佛不是物且道畢竟是箇甚麼良久云眉毛剔起看方便月在青天水在瓶。

示眾既為僧須自勵收撿身心成法器學道真誠入聖流生死海中期汝濟苟圖衣食逞閒遊浪蕩隨緣生邪計不若居家作俗人免他神算并人議空門物施主財為崇道業施將來未了復身還信施何能越得馬驢胎近賢智達庸鄙善念日增惡日止豪釐繫念成業因三塗苦報從茲起心地不明誓不休應期玅悟超凡類參隨一似活死人方得心空出三際若還不信我語言閻老無情君莫怪。

示眾學有內外事有緩急究宗達本曰內世諦學解曰外外所以當緩內所以當急急而行之於內則有證悟之實緩則置之於外則無岐路之迷今之學者不然醉詩文於莫返耽技藝而不回應赴為終身之業習誦為名利之資甚之則又有流於不可言者嗚呼學不究竟非學也僧不至道非僧也但有五德之名徒具六和之相益己之功既缺利人之德全虧辱此圓頂玷污方袍不識自心之何似焉知祖道之嘉模豈只辜負聖化抑且埋沒己靈既昧正因之路空招來世之愆況無常苦逼時不待人祗恐名利未遂而身先盡學問未通而命已亡費盡百端心力忽然一旦俱空良可悲夫故須篤志離舊刻期證悟梵行惟潔道業惟精庶不為生死魔軍之所管轄也苟不孜孜實學兀兀真參則無常卒至何以支撐後悔莫及請熟思之。

臘八示眾豎拂子召大眾云古今風月常然遐邇雲山鎮靜鵲噪鴉鳴鳥飛兔走雲開峰頂月波湛水中天便好端拱無為坐致太平埜老謳歌帝力何有叵怪黃面老子說甚睹星悟道大驚小怪將謂有多少奇特依然祗道得箇一切眾生皆有如來智慧德相但以妄想執著不能證得震威一喝云當時若得者一喝管教他四十九年口似扁擔然雖如是出頭天外看誰是箇般人。

歲朝示眾爆飛千尺燄嚮遏萬重雲一氣洪鈞轉梅華幾點春新年頭佛法早已露布了也大眾古人道但得雪消去自然春到來且道雪向甚處去春從甚處來孰樞紐是孰橐籥是若向者裏著得隻眼不妨龍吟霧起虎嘯風生牢籠不肯住呼喚不回頭寒灰裏也須發燄枯木上直教生華其或未然捧看新曆日錯過舊時人。

元宵示眾十五日已前露柱燈籠盡說禪十五日已後土塊石頭皆[跳-兆+孛]跳正當十五日無位真人赤骨律十聖三賢總不知笑倒東村李八伯且道無位真人畢竟面目何似良久云燈燈影現無回互覿面相逢豈識渠。

示眾一九禪期眨眼間堂中禪客夢猶酣朔風凜凜通消息具足現前不用參離卻髑髏別處覓驢年終是受顢頇大眾且道如何是具足現前底眾無語卓拄杖云擬議直教心膽喪倚天長劍逼人寒。

示眾世界虛空總一體群靈萬象悉同宗此非耳目所能到心識忘時道自通大眾且道主山高案山低鶴脛長鳧脛短作麼生得同宗共體去良久云一氣不言含有象萬靈何處謝無私喝一喝。

示眾氣轉洪鈞陽回大地冰河發燄枯木生輝埜鳥謳歌山華含笑正所謂般若法身頭頭顯現真如佛性處處昭彰果然直下承當便可超凡入聖其或未然不是一番寒徹骨爭得梅華撲鼻香。

新戒求開示卓拄杖云一法若有毘盧墮在凡夫萬法若無普賢失其境界於此明得盧行者高沙彌揚眉有分其或未然莫怪山僧葛藤驀召大眾云會麼參禪不持戒縱使廣智多聞未免被八風所動五欲所牽何能超出三界證大涅槃故經云聰明不能敵業乾慧豈免輪迴受戒不參禪假饒六度齊脩萬行俱備報感人天終須墮落當斯季運之時佛法澆漓人心淡薄在家出家罕有發淨信者間亦有之旋見退墮或值善知識開示勸令受戒參禪脩因布福便百計推辭設若生死無常到來你還推辭得麼若推辭不得將此深心奉塵剎是則名為報佛恩更聽一偈一點圓明處處同包含法界等虛空棒頭可使三關透喝下能令五教通東澗水流西澗水南山燄起北山紅千江萬派無差別盡入如來性海中。

元宵示眾銀華徹夜爆竹驚天眨上眉毛程途萬千惟此一事實乞我一文錢蹋翻水底月迸出火中蓮燈月交輝牽埜興竿木隨身入市廛。

端午示眾今日五月五龍舟江上舞旗翻前夜風聲振去年鼓時節不相饒光陰不我與未明心地人須念生死苦緊緊握蒲劍挺挺騎艾虎勦六賊巢穴息三塗酸楚漫然不施功茫茫三界旅譬如隙中塵擾擾誰為主就陰息紛紜如繫駒伏鼠未滅眼中翳空華將復翥狂心不暫歇歇即止息所闃爾趨寂然卻攣而得僂不識常住心二邊墮見取於斯二無礙澤雉出籓宇十步一啄食百步一飲渚頡頏天地間無喜亦無怒爾我林下人有志超佛祖噇飯了打眠世事不聞睹無在無不在七徵自規矩無還無不還八辨自盲瞽合覺被覺瞞背塵為塵圍唯有一月真瞿曇未相許奪卻善財藥截斷文殊語此箇九還丹能瘳諸毒蠱吞卻如砒霜吐卻成蜜乳拼得窮性命佛祖不如汝於此蘧然醒杲日正當午於此若不醒錦鱗臥網罟驀拈拄杖卓一卓云謹白參玄人急急如律呂下座。

示眾新秧襯白鷺嫩柳啼黃鶯處處揚真諦於何逐色聲所以道即此見聞非見聞無餘聲色可呈君箇中若了無他事體用何妨分不分大眾見聞歷然因甚道非見聞聲色宛爾因甚道無聲色於此明得敶雲橫海上拔劍攪龍門於此不明打破六門關顯出毘盧印且六門關作麼生打得破去良久云一氣不言含有象萬靈何處謝無私卓拄杖下座。

機緣

僧參問和尚那裏來師云要知山僧來處先喫三十拄杖僧便喝師便打。

雪中僧至師問南嶽峰頭雪擁三際姑蘇城裏行人絕蹤正恁麼時撥轉乾坤與我通箇消息僧云萬里長空一朝風月師云未在更道僧擬議師喝出。

葉季若居士問巴陵三轉語和尚作麼生會師和聲便喝士云如何是提婆宗陵云銀碗裏盛雪意旨如何師云來說是非者便是是非人士云如何是吹毛劍陵云珊瑚枝枝撐著月又作麼生師云非公境界士云祖意教意是同是別陵云雞寒上樹鴨寒下水又且如何師云也祗道得一半士云那一半請師不吝師云任從滄海變終不為君通士云和尚莫是末山再來師云又被風吹別調中。

問離心意識參出聖凡路學未審如何下手師打云向者裏會取。

問明心見性時如何師云正好喫棒。

無心道者呈偈有獨露孤峰頂上月之句師云即今月在甚處者拍香几師云者箇是檯子者云和尚莫謾某甲師云保福道底者擬議師喝出。

師茶次舉杯問高彙旃夫人云不觸不背喚作甚麼云自古重陽九月九師云放汝三十棒。

居士參師問尊年多少士云與和尚同年師云你道山僧年多少士云與某甲同年師云得恁麼顛倒士無語師云掠虛漢。

問第一句薦得堪與佛祖為師如何是第一句師云佛祖蹲何處第二句薦得堪與人天為師如何事第二句師云猛虎當途踞第三句薦得自救不了如何是第三句師云送君退步便還家他日相逢不相顧。

問如何是函盍乾坤句師放下拂子如何是截斷眾流句師拈起拂子如何是隨波逐浪句師云者箇因甚喚作拂子。

以貞道者參呈偈云堪笑從前枉用工離波覓水苦無窮如今親見當人面華在舊時紅處紅師云如何是汝當人面貞云和尚喫飯也未師云與汝甚交涉貞云分別不少師云囫圇吞箇棗貞無語師便掌次日呈南泉三不是頌師接得問云是箇甚麼貞云昨日被掌至今背脊猶疼師云死了燒了又作麼生貞擬對師便喝復示頌云覓心不得誰為佛觀佛無蹤誰是心去此二途能見徹兩眉依舊可憐生。

問有時一喝如金剛王寶劍如何是金剛王寶劍師云殺活不知何太險請君莫犯上頭鋒有時一喝如踞地獅子如何是踞地獅子師云突出巖前風凜洌野干何處匿形蹤有時一喝如探竿影草如何是探竿影草師云釣絲千尺垂江海浮定金鱗有與無有時一喝不作一喝用如何是一喝不作一喝用師云至化難逃天子令九韶齊奏六宮還。

優婆夷參師問參甚麼話頭婆云萬法歸一師云一歸何處婆拜下捏師足一下師云學來底婆云和尚莫壓良為賤師指淨缾云因甚喚作淨缾婆擬議師打出。

問德山上堂巖頭云且喜老漢會末後句如何是末後句師云不辭向你道恐你逢人亂說僧云某甲不說請和尚道師云罕逢穿耳客多見刻舟人。

問如何是奪人不奪境師云松下雙扉冷不扃一龕金像照清燈如何是奪境不奪人師云眠雲埜鹿驚殘夢落澗瀰猴墜折藤如何是人境兩俱奪師云庭前樹色秋來減檻外泉聲久不聞如何是人境俱不奪師云吾今獨坐磐陀石午夜無雲月一天。

儒者見師問云大師曾習儒業否師云四海五湖王化裏大都緇素要分明云畢竟還尊釋門師云千峰勢到嶽邊止萬派聲歸海上消云道教中如何師云一自黃龍勘破後誰能不煉汞中金儒作禮而去。

問青州布衫重七斤意旨如何師云多少人提揭不起僧云提不起時如何師云至今混入在塵埃復示頌云金針玉線縫難就密密鋼刀剪不開千手大悲提不起至今混入在塵埃。

問如何是賓中賓師云狹路相逢無迴避到門且喫趙州茶如何是賓中主師云山色谿光明祖意鳥啼華笑悟真機如何是主中賓師云雪覆萬峰晴月夜暗香浮出嶺南梅。如何是主中主。師云。軒轅寶鏡當臺照。任是蚩尤也斷魂。賓主已蒙師指示。臨濟宗乘事若何。師云。攪亂乾坤成至化。未容擬議斬全身。云。真善知識。師云。識甚好惡。

問。昔日僧問趙州。親見南泉。是否云鎮州出大蘿蔔頭。意旨如何。師云。情知你吞吐不下。

問。金牛每至食時。舁飯桶作舞。大笑云。菩薩子喫飯來。意旨如何。師云。不是飽餐人不知。僧後問長慶。慶云。大似因齋慶讚。又問。大光未審因齋慶讚。意旨如何。光作舞。僧禮拜。光云。你作麼生會。僧亦作舞。光云。埜狐精。此意如何。師云。字經三寫。烏焉成馬。

僧參。師問。住何寺。僧云。白雲菴。師云。雲散後菴在甚麼處。僧擬議。師掌云。打埜榸漢。

二居士參。師問一士云。什麼物恁麼來。士無語。師云。山僧罪過。一士云。路逢劍客須呈劍。師云。試借劍看。士遶禪床。師劈脊便打。士擬進語。師又打。士禮拜。師云。一對無孔銕錘。

[車*度]轢道人偕徐敬可居士過訪。道人指士云。此位遍參知識底。師云。參底事作麼生。士無語。師云。將謂將謂。士云。嚴道人。塗汙人。師云。他已沒量。罪過。

法語

示葉季若居士

祖師門下直捷單提。貴乎全身擔荷。稍涉遲疑。便不堪了也。不見陸亙問南泉。龐蘊參馬祖。一撥便轉。何等痛快。何等直捷。彼既丈夫我亦爾。豈肯讓伊獨賢哉。頃承老護法不忘靈山付囑。光顧法席。一接見問。便知根器不凡。靈骨夙具。然身居富貴。宿習偏深。雖有金剛種子。莫不為之汩沒矣。但當全身靠倒。不顧危亡。挺身直入。忽然㘞地一聲。乃知從前作用。總是無礙法門。不惟勘破龐蘊諸老。直饒歷代祖師。天下老和尚。齊立下風有分。

示申漢培居士

居士夙具般若深智。早年知有此事。然不得實受用者。患在聰明太過。於古宿機語上得些理路。便為了當。殊不知縱有入處。不過途路之樂耳。要須懸崖撒手一回。方始受用。得古人言句。著如來偈云。即今認取主人翁。山埜不覺失笑。何故。不見道。認著依然還不是。況以生滅心測度如來無上知見。唐喪光陰。無益有害。古人云。毫釐有差。天地懸隔。直須猛著精神。透出重關始得。

示函盍禪人

師家垂手。如石火電光。眨上眉毛。白雲萬里。直須坐斷十方。橫身宇宙。眼盍乾坤。口吞佛祖。冰凌上走馬。劍刃上橫身。一機一語。如珠走盤。納須彌於芥孔。擲大千於方外。縱橫在我。殺活繇誰。應須如是。始有衲僧氣概。若祇逡逡巡巡。淈淈[泳-永+盾][泳-永+盾]。依稀光影。有甚了期。山埜恁般語話太煞。和盤托出。且道托出箇甚麼。卓筆云。分明記取。

示高彙旃夫人

入海不避蛟龍。信利在江海也。入山不懼虎兕。信利在山陵也。世諦且爾。況學道乎。然學道參禪。豈有他術邪。不過穩辦一信字耳。華嚴經云。信是道元功德母。信能必到如來地。古德云。欲超生死。必須玅悟。玅悟匪他。惟自信耳。盍生死如雪。玅悟如日。日出而雪自消。無明是暗。玅悟是明。明來則暗自謝。以此觀之。非信無繇悟入。非信安能久固。今道人既具信根。但當發勇猛心。著精進力。譬如遠客還故鄉。久久行去。自然到家。不見昔日世尊棄王宮入雪山。六年參究。一朝睹星。忽大悟云。奇哉。一切眾生皆具如來智慧德相。皆因妄想執著。不能證得。道人向者裏一覷便透。不妨與世尊同一受用。苟或不然。二六時中切莫放過。

示錢叔嘉夫人

我祖師門下。無一法與人。不過教人信取目前自己而已。道人既見。山僧掛箇選佛牌。便好單刀直入。掇取巍科。自知眉毛橫眼上。鼻孔大頭垂。佛語祖言。豈得已哉。若稍留欣厭。便成大病。所謂不離幻妄而證真常者。良可味也。

示冰繼二禪人

此事如青天白日。無絲豪障礙。直下了得。便平貼貼地。古人云。道箇覿體現成。早是埋沒汝了也。明心見性。早是委曲汝了也。立地成佛。早是鈍置汝了也。若向佛祖未屙已前薦得。猶是鈍漢。那堪向他[尸@豕]橛子上橫咬豎嚼。有甚交涉。所以道祗為分明極。翻令所得遲。所以垂一言半句。止要截斷人心意識。摟空人生死窟。使他懸崖撒手。脫體無依。今時人生死心不切。世情事太熟。動轍心意識先行。自作障難。愛有理路處。入有義味處鑽。殊不知理路義味上摶量得來。暫時途路之樂。轉眼即沒交涉。況明眼人前。祗博一笑。今與汝道。大事未明。必須猛著精彩。將本參話。拌命提撕。功積力久。時節若至。其理自彰。腳跟頓斷。紅絲線舌上潛消。十字文翻身一躑。倒跨三腳驢子。向舜若多神鼻孔內眼睛裏橫出豎入。管教得大自在。豈不慶快平生乎。勉旃勉旃。

示如心如性二禪人

欲脫生死。當求玅悟。欲求玅悟。必須參究。提起疑情。念念無間。自有豁然時節。若執坐以為工夫。何異守株待兔。是以古人有打車打牛之詰。坐佛殺佛之呵。黑山鬼窟之責。生坐死臥之譏。故知行住坐臥。動止忙閒。皆可做工夫。但坐中斂念。易得寧靜。然禪亦非斂念取靜參得。故曰。欲識佛性義。諸法從緣生。若能對境無心。雖終日擾擾。何曾動著一絲豪。故無事於心則智顯。無心於事則理明。理明則物物頭頭何取何舍。智顯則念念心心何妄何真。盍以境之通塞。繇心之迷悟。何與於物哉。龐公云。難難難。十石油麻樹上攤。龐婆云。易易易。百草頭邊祖師意。靈照云。也不難。也不易。饑來喫飯困來睡。汝等看他三人有甚奇特處。不妨試簡點看。若簡點得出。到方丈裏與山僧通箇消息。

示黃君略夫人

脩行學道。皆有悟門。不可盲修瞎學。虛喪天日。必欲明此無上玅道。也須具大信心。發大勇猛。立大志願。把生死二字貼在額頭上。不得向意根下卜度。單提一句無義味話。真參實究。參來參去參到百尺竿頭無進步處。不顧危亡。拼命一拶。直得虛空粉碎。大地平沉。便見盡十方世界。是自己全身。自己全身是十方世界。庭前柏樹子。麻三斤。乾矢橛。青州布衫。鎮州蘿蔔。乃至千七百。則一串穿卻。雖然到者裏始好喫山僧痛棒在。其或未然。有寒暑兮促君壽。有鬼神兮妒君福。

示項翰林夫人

禪學者。悟門也。非四禪八定五度九次之別。惟洞明心性了脫生死得大自在者之門徑也。古人云。我此門中。不論禪定解脫。祗圖見性。又云。參禪須求玅悟。若不玅悟。無由出離生死大海。今時道流。謬以口耳哄弄閨閣。不求玅悟而脫生死。祗益滑稽謗大般若。以致埋沒己靈。辜負先聖。可不哀邪。汝既皈依山僧。希求大道。急將明昧兩岐。與我一時坐斷。單提一箇話頭。直下不起二念。猛著精神。一蹋到底。千聖齊立下風。萬靈咸希至化。豈不慶快生平也哉。嗟乎驢鞍橋。本非阿爺下。頷水泡沫。豈是輪王頂髻。參須真參。悟要實悟。至發明後。更能操守保護。乃為道器。

示張黃甫徐仰齋二居士

山河大地。明暗色空。日月星辰。森羅萬象。迷者認為外物。悟者消歸自己。一切時中。若能無事於心。無心於事。自然物我一如。隨處自在。不見僧問風穴。語默涉離微。如何通不犯。穴云。常憶江南三月裏。鷓鴣啼處百華香。居士若向者裏開得隻眼。不但世法佛法。一念圓融。即風穴老子亦一時收下。到者裏山河大地。明暗色空。日月星辰。森羅萬象。向甚麼處著。居士試道道看。

示葉素旃居士

常住真心。覿體全彰。擬思即錯。動念即乖。十方三世。了無差別。知此者謂之大智。行此者謂之大行。示此者謂之大慈。廣此者謂之大悲。百千三昧。皆由此出。奈何眾生迷此。蔽慧日於欲海。埋智劍於塵封。處處貪著。頭頭滯礙。豈知水月鏡像而無體。空華陽燄以非真。莫道凡情不可執。直饒聖號亦是假。居士但當掀翻窠臼。撒手承當。直登解脫之場。大播廣長之舌。攪長河為酥酪。變大地作黃金。始不負山僧之厚望也。勉之。

示鎮江賀夫人

寶劍眉間挂。摩尼掌上陳。玻璃拈起處。栗棘一時吞。會得箇中意。日午打三更。一椎擉瞎摩醯眼。鼻孔依然搭上唇。參。

示超震禪人

雲收雨過。氣肅天高。須彌盍北斗。日月杖頭挑。不是摘蘆江上客。千山萬水路迢迢。踢翻福建飛鳶嶺。蹋斷天台滑石橋。有意氣時添意氣。不逍遙處也逍遙。

示張超霞道人

鶯老華殘春已去。風清竹翠夏還來。一輪寶鑑當空照。萬里長空絕點埃。正與麼時打失香嚴鼻孔。刺瞎靈雲眼睛。且道眉毛還有罪過也無。幾度黑風翻大海。未曾聞著釣舟傾。

示王士英夫人

忙閒靜鬧之中。密密提撕本參。不可絲豪間斷。日久時至。工夫自然成片。驀頭打破疑團。便見世尊拈華。迦葉微笑是甚麼宛脫丘。然雖如是。且道千七百則畢竟明得甚麼邊事。千峰勢到嶽邊止。萬派聲歸海上消。

示湛水道人

初參人祗貴死盡偷心。參箇話頭。如銅墻銕壁。要鑽鑽不透相似。日用中如貓捕鼠。如雞抱卵工夫。自行逼拶一拶。拶到結角羅紋處忽得㘞地一聲。方與此事相應。若初參人便有許多哆哆喃喃底說話。於自己分中有何所益。徒障悟門。為害不少。如來偈本有光明云云。且問你底光明在甚麼處。那箇是你大廳堂。莫道道不得。直饒道得一句。正是頭上安頭。不見僧問趙州。狗子有佛性也無。州云。無。你看者無字上。著得你底光明麼。著得你底大廳堂麼。何不朝朝暮暮。如透銅墻銕壁去。如貓捕鼠去。如雞抱卵去。一朝山門前佛殿後。撞破露柱也不知。

示沈夫人

橫按莫邪。山河大地風颯颯。單提正令。魔軍外道絕行蹤。衝開萬里青霄。椎碎銀山銕壁。處處盡彰華藏界。頭頭獨露法王身。無邊福智莊嚴。萬億神通顯現。於此薦得。不假外求。原是本有。其或未然。更為你葛藤一上。不見舍利弗入城。見月上女出城。舍利弗問云。大姊何處去。女云。如舍利弗與麼去。舍利弗云。我方入城。汝方出城。何得言如我與麼去。女云。諸佛弟子皆依大涅槃而住。是否。舍利弗云。是。女云。諸佛弟子既依大涅槃而住。而我亦如舍利弗與麼去。於斯明得。埋沒己靈。於斯不明。辜負先聖。且道畢竟如何。雲在嶺頭閒不徹。水流澗底大忙生。

示明心明性二道者

昔日維摩室有散花天女機辨縱橫。得大無礙。舍利弗問。何不轉卻女身。天女云。我從十二年來求女人相了不可得。當何所轉。須臾間天女忽變作舍利弗。以舍利弗變作天女。卻問舍利弗。何不轉卻女身。舍利弗云。我今不知此身當何所轉。須臾天女運大神力。彼此轉變還復如故。為是神通玅用。為是法爾如然。於此若明。回天關轉地軸。促無量劫為一日。延一日作無量劫。男子身中從定入。女子身中從定出。女子身中從定入。男子身中從定出。非同非異。無自無他。其或未然。一把柳絲收不得。和煙搭上玉闌干。咄。

示超禪超聖

舉七賢女玩賞春。一女云。我與姊同游屍陀林。諸姊云。屍陀林皆是死屍臭穢。有何可觀。一女云。汝但同游中間。自有奇特。到彼見諸死屍。一女云。屍在這裏。人在甚麼處。一女云。作麼作麼。諸姊諦觀。悉皆悟道。感天帝釋散花供養。女曰。空中散華者何人。答云。某天帝釋。見諸姊悟道。特來散華供養。凡諸姊所需。我皆供給。姊曰。我家四事七珍。悉皆具足。唯愛三般物。一要無根樹子一株。二要無陰陽地一片。三要叫不響山谷一所。帝釋云。一切珍寶。我皆有之。此三般物。而我實無。女喚云。帝釋。帝釋應諾。女云。汝道無是甚麼。帝釋遂隱去。師云。水底木人吹鐵笛。雲邊石女織金梭。三般物是祖翁物。何必忙忙賤賣他。雖然如是。且道畢竟歸于何處。一月影臨千澗水。片雲風度萬重山。

示歸望之居士

望之即見。覓之無形。擬進無路。欲退無門。搓不成團。劈破渾圇。咦。為甚如此。色色原非色。聲聲不是聲。五蘊山頭曉。四大總皆真。自是不歸歸便得。五湖四海任橫行。咄。更須透過者重關始得。

行實

師住朝陽普度菴。王試玉王士英居士同本菴大眾等禮懇師說行實。師固辭。請之再四。乃就方丈據座云。靈龜無卦兆。空殼不勞鑽。丹鳳縈金網。趨霄恐不及。況我無狀。不知修道而無可修。成佛而無可成。不妨依實供通。要亦不堪取則。諸仁者。某係湖廣衡州府人。族姓劉。父諱善長。母宋氏。一夕父夢老僧索住處。許之。母遂有脤。懷十有二月。既而胎鳴者三。於萬曆丙午年八月十八日夜出生。時有白光燭室。燈月如蔽。眾皆謂奇。幼不喜茹葷。哺一葷即吐。稍長好看儒書佛經。厭處塵繁。痛念生死。懇父捨身出家。父不允。後許宇陳氏。不數年。陳君遊宦沒。即造菴脩像。作福田邊事。朝夕靜坐。喜看戒律。決志出家。逐日訪問知識。忽一日訪海天老師。見案上有山茨和尚刻行南嶽禪燈錄讀之。透不過古德宗旨。問云。山茨和尚潛隱何處。天云。結廬煙霞峰。即往見之。尚問。汝在家作何功德。某云。念佛。尚云。念佛又爭得。某禮拜云。特求和尚開示。尚云。汝參一口氣不來向何處安身立命。某領之。從此發起疑情。一日尚以禪關策進。命某看。開卷見鵝湖大師示眾云。莫祗忘形與死心。此箇難醫病最深。直須提起吹毛利。要剖西來第一義。便問。如何是西來第一義。尚打一棒云。向者裏會取。某即歸家閉關。或行或坐。七晝夜目不交睫。一日見古錄上有百年三萬六千日。返覆元來是者漢之語。便知諸根行業。皆幻化不實。日用尋常。了無他事。作偈云。有物不生不滅。無形非聖非凡。晝夜相隨去住。胡為冷坐寒巖。作書并偈呈似和尚。尚回示云。偈語雖佳。不離記憶揣摸。非親證親悟之言。明眼人見之不值一笑。某開覽不覺寒毛卓豎。冷汗浹背。行坐參究四十九晝夜不倦。忽然呆去三四時。不見有身心(器界)。偶聞雷。迅如在網羅中跳出相似。當下不疑銀山銕壁。一時粉碎。作偈云。八萬門頭一箇關。一關本是絕遮闌。驀遭霹靂頂門開。堂上家親竟日閒。呈和尚。尚頷之。一日荊紫峰無學大師至。某開關禮接。設齋次。學問。汝二六時中做甚麼工夫。某云。日間一食。夜來一覺。學云。知汝不空過。某云。多謝和尚證明。後上峰見南嶽山茨和尚。芡問云。聞汝請學兄。是否。某云。是。尚云。他向你道甚麼。某舉前話。尚云。汝祗解問人。不解自己分中事。某云。自己祗如此。尚云。如何是你自己。某便喝。尚云。喝後如何。某禮退。次日又入室。尚與天童源流。某接得問云。一代傳一代。傳箇甚麼。尚云。汝忘卻那。某云。也須問過。尚良久。某云。達磨西來。直指人心。見性成佛。後分二派五宗。各立門戶。各有旨趣。五宗二派且不問。如何是德山棒。尚云。你那裏見德山來。某顧拄扙。師便打。示偈云。覿面為提持。全施殺活機。棒頭彰正眼。痛處好思惟。時年三十四歲。和尚與祝髮受具。分付住靜。杜絕俗眷往來。一日問。世尊未離兜率。已降王宮。未出母胎。度人已畢。此意如何。尚云。家家門前火把子。某呈頌云。來中去兮去中還。玉樹橫枝四海間。黑漆缽盂添箇柄。拈來擊碎祖師關。尚閱之默然。又問。薰風自南來。殿閣生微涼。此意如何。尚云。攔腮與汝掌。某亦呈頌云。薰風南來有何極。殿閣微涼祗自知。晴蝶逐香翻上下。辰雞閱日唱東西。從今覷破真消息。萬象森羅展笑眉。尚徵云。如何是汝自知處。某云。空懸一片月。爍破萬重山。尚云。山既破。汝即今腳跟立在甚麼處。某云。翻身一擲騰霄漢。管教鼻孔自撩天。尚擲還頌稿。某便出。從茲和尚住山與南元寺垂示法語二十則。尚去後某覺離師太早。亦欲出山。適和尚示寂南元。復請靈骨入山。併追寫道儀。建塔畢。乃于庚寅年六月初八日禮辭和尚骨塔。下衡山至武昌。遭寓處失火。和尚手澤俱焚。行李皆燼。漢口道俗請住菩提菴。次年三月始到金陵。四月底鎮江鶴林寺見牧雲和尚。尚問云。汝來作甚麼。某云。特來親覲和尚。牧云。見我那。某云。昔日聞風。今朝覿面。牧云。覿面後如何。某云。眉毛在眼上。牧云。除了者裏又作麼生。某一喝。牧云。那裏學者虛頭來。某云。瞞和尚不得。牧云。我有三十棒。恕汝遠來。某禮拜出。到夾山見箬菴和尚。尚問。莫是拜南嶽和尚底季總麼。某云。是。箬云。拋家亂走作麼。某云。輝騰今古。爍破乾坤。箬云。正是拋家亂走。某云。騰身獨立太虛外。鼻孔從教塔上唇。箬云。我有三十棒。未到你在。某拂袖便出。箬至慶山杭州。某皆隨侍。朝夕參請。越三月餘。辭上龍池見本師和尚。掃幻老師翁塔。圓戒尚問。你是湖廣那一府。某以手打圓相呈起。尚云。還別有伎倆麼。某喝。尚云。再喝喝看。某云。爭奈舌頭在某甲口裏。尚云。舌頭雖在口。爭奈道不出。某云。未問已前道過了也。尚云。曾親近甚麼人來。某云。南嶽茨和尚。尚云。他即今在甚麼處。某云。一輪皎潔孤峰頂。爍破龍池徹底清。尚打云。閒言語。某云。輕輕曳杖龍池過。惹得傾湫倒嶽來。尚復打。某云。也是醉後添杯。尚云。喚作棒即錯。某禮退。一日入方丈。尚問。昔日巖頭道。大小德山未會末後句。如何是末後句。某云。和尚萬福。尚云。此是最初句。某云。聽師分別。一日入方丈。尚云。除卻言詮道一句看。某鳴指一下。尚云。還有麼。某云。大無厭生。便出。一日請和尚設戒上堂。某出問。猛虎入山逢獬豸。蛟龍出水避蜈蚣。手提三尺龍泉劍。誰敢當頭觸萬峰。當頭一句即不問。萬峰獨露是如何。尚云。試借劍看。某云。半空伸出挐雲手。奪得麗龍領下珠。尚云。空開大口。某以手呈珠勢云。請師高著眼。尚云。背後底又作麼生。某一喝。尚云。亂喝。某云。大似日下孤燈。便歸眾。次日辭尚。欲歸南嶽。尚云。下路人學道甚難。回山之念且止。老僧完你底事。可在下路度眾。遂付某源流拂子。某力辭欲歸。尚云。江南住住好適興化。一師請住普度菴。即命往焉。此上一番絡索。山僧不著。便被諸人帶累了也。且道諸人還知鼻孔落在山僧手裏也無。良久拈拄杖卓一卓云。若無舉鼎拔山力。千里烏騅不易騎。眾歡喜。作禮而退。

季總徹禪師語錄卷二(終)

季總徹禪師語錄卷第三

侍者超祥記錄

拈古

舉世尊初生。一手指天。一手指地。周行七步。目顧四方云。天上天下。唯我獨尊。後雲門云。我當時若見。一棒打殺與狗子喫卻。貴圖天下太平。

拈云。釋迦老子無風起浪。將謂有多少奇特。冷地看來。也是頭上安頭。雲門正令雖行。未免賊過後張弓。二老鼻孔俱被慧燈穿卻了也。還有為古人雪屈者麼。出來與慧燈拄杖子相見。

舉世尊在靈山會上拈華顧眾。百萬人天皆悉罔措。唯迦葉尊者破顏微笑。世尊云。吾以正法眼藏。涅槃玅心。實相無相。微玅法門。不立文字。教外別傳。付囑摩訶迦葉。

拈云。世尊可謂挽千鈞之弩箭不虛發。迦葉亦似水無筋骨。能載萬乘之舟。然雖如是。也是將錯就錯。

趙州路逢一婆子問云。甚麼處去。婆云。偷趙州筍去。州云。忽遇趙州又作麼生。婆與一掌。州休去。

拈云。趙州老漢三十年覓馬騎。卻被驢子撲。雖然暗裏抽橫骨。明中坐舌頭。也須是者老漢始得。

浮杯和尚因凌行婆問。盡力道不得句分付阿誰。杯云。浮杯無剩語。婆云。未到浮杯。不妨疑著。杯云。別有長處。不妨拈出。婆斂手哭云。蒼天中更添冤苦。杯無語。婆云。語不知偏正。理不知倒邪。為人即禍生。後僧舉似南泉。泉云。苦哉浮杯。被者老婆推折一上。婆聞。笑云。王老師猶少機關在。時有澄一禪客問婆。王老師為甚少機關。婆哭云。可悲可痛。澂一舉似趙州。州云。我若見者臭老婆問。教口啞。澄一云。未審和尚爭生問他。州便打。澂一云。因甚卻打某甲。州云。是你者伎死漢。不打更待何時。婆聞云。趙州合喫婆手中棒。州聞哭云。蒼天蒼天。婆聞云。趙州眼光爍破四天下。州聞。令僧問。如何是趙州眼。婆豎起拳。僧回舉似。州寄偈云。當機覿面提。覿面當機疾。寄語凌行婆。哭聲何得失。婆復偈云。哭聲師已曉。已曉復誰知。當時摩竭國。幾喪目前機。

拈云。一箇狗走抖擻口。一箇猴愁摟搜頭。一箇瞎驢趁大隊。一箇漆桶夜生光。當時慧燈若見。好與一坑埋卻。貴圖天下太平。忽有箇旁不甘底出來道。慧燈具甚眼。乃能如是。但斂手云。蒼天蒼天。

大隨菴側有一龜。僧問。一切眾生皆皮裹骨。者箇眾生因甚骨裹皮。師拈草履覆龜背上。僧無語。

拈云。大隨和尚拈草履。不是好心。蹋殺者僧三生六十劫翻身不得。若是慧燈待問。振威一喝。管教他皮膚脫落。

靈雲因見桃華悟道。作偈云。三年來尋劍客。幾回落葉又抽枝。自從一見桃華後。直至如今更不疑。玄沙聞云。諦當甚諦當。敢保老兄未徹在。

拈云。靈雲平地喫蹎。玄沙痛處下針。二俱未了。山僧恁麼道。也是龜毛長三尺。

玄機女道者常靜於大日山中。一日忽念曰。自性如如。本無去住。厭喧取靜。豈為達耶。乃往參雪峰。峰問。從甚處來。機云。大日山。峰云。日出也未。機云。若出鎔卻雪峰。峰云。汝名甚麼。機云。玄機。峰云。日織多少。機云。寸絲不掛。便禮拜。纔行三五步。峰召云。袈裟角拖地也。機回首。峰云。大好寸絲不掛。

拈云。慧燈有六十棒。二十棒打玄機。不合龍頭蛇尾。二十棒打雪峰。不合敶後興兵。二十棒慧燈自喫。初不干及大眾。且道意作麼生。具眼者緇素看。

雪峰問僧。近離甚處。僧云。覆船。峰云。生死海未度。因甚便覆卻船。僧無語。回舉似覆船。船云。何不道渠無生死。僧再至雪峰舉此語。峰云。此不是你語。僧云。是覆船恁麼道。峰云。我有二十棒寄與覆船。二十棒老僧自喫。不干闍黎事。

拈云。楊意不逢。撫凌雲而自惜。鍾期既遇。奏流水以何慚。雪峰覆船可謂心眼相關矣。雖然醫得眼前瘡。剜去心頭肉。爭奈被者懵懂漢一時勘破。且那裏是他勘破二老處。

莫將尚書謁南堂淨禪師咨決心要。堂使其向好處提撕。適如廁。聞穢氣。急以手掩鼻。遂有省。即說偈曰。從來姿韻愛風流。幾笑時人向外求。萬別千差無覓處。得來原在鼻尖頭。南堂答曰。一法纔通法法周。縱橫玅用更何求。青蛇出匣魔軍伏。碧眼胡僧笑點頭。

拈云。莫將尚書向廁坑上得些臭氣。便誇大口。玷辱宣尼大師不少。南堂老漢好與三十拄杖。何故不合教壞人家男女。

僧問雲門。如何是佛。門云。乾矢橛。

拈云。人歸大國方知貴。水到瀟湘分外清。韶陽老子正所謂見說吳音都變盡。語言渾似廣南蠻也。然雖如是。也是靈龜曳尾。

東印土國王請般若多羅尊者齋次。眾皆轉經。尊者宴坐。王問曰。師何不轉經。者曰。貧道出息不涉眾緣。入息不居陰界。常轉如是經百千萬億卷。王信入作禮。

拈云。國王請齋不是好心。尊者雖善說法要。叵耐國王出出入入。忙不能已。慧燈卻不然。他若問何不轉經。但鳴指一下云。三藏十二部皆從者裏演出。若人承虛接響。自有國王證明。

王常侍問僧。一切眾生皆有佛性。是否。僧云。是。侍指畫上狗子云。者箇還有佛性也無。僧無語。侍自代云。看咬著你。

拈云。惜何夫子之說君子也。駟不及舌。何以故。不知者僧卻具陷虎之機。令者漢鑽入畜生隊裏吠樁逐塊。然雖如是。山僧也是為他閒事長無明。

頌古

世尊一日陞座。文殊白椎云。諦觀法王法。法王法如是。世尊便下座。

未升座前已漏洩。何須開口重宣說。銅頭銕額萬千人。盡向文殊椎下折。

達磨大師見梁武帝。帝問。如何是聖諦第一義。磨云。廓然無聖。帝云。對朕者誰。磨云。不識。帝不契。

一隻折頭箭。直射九重殿。廓然如霹靂。不識同閃電。覿面被活埋。至今無人見。

文殊師利至諸佛集處見一女子近於佛座而入三昧。白佛云。何此女得近佛坐。而我不得。世尊云。汝但覺此女。令從三昧起。汝自問之。文殊遶女子三匝。鳴指一下。托至梵天。盡其神力而不能出。世尊云。下方過四十二億恒河沙國土有罔明菩薩能出此定。須臾罔明從地湧出佇世尊前。世尊敕出女定。罔明於女子前鳴指一下。女子於是從定而出。

夢中春色夢中回。月裏娑羅月裏垂。堪笑罔明與文殊。無端失卻兩莖眉。

法眼因二僧來參。眼以手指簾。二僧同去捲。眼云。一得一失。

指出須彌不是山。寒雲深鎖兩重關。他家自有通霄路。不在層巒疊翠間。

雲門因僧問。如何是諸佛出身處。門云。東山水上行。

耳朵兩片皮。舌頭一臠肉。五五二十五。六六三十六。

雲門因僧問。如何是佛法大意。門云。面南看北斗。

面南看北斗。拈得鼻孔失卻口。丈二舌頭著地拖。波斯倒拔崑崙走。

雲門因僧問。不是目前機。亦非目前事時如何。門云。倒一說。

倒一說。腦門拔出三觔銕。蟭螟眼裏放風箏。無色界天笑落舌。別別往往清風吹白月。

玄沙指地上白點問僧云。見麼。僧云。見。沙如是三問。僧如是三答。沙云。你也見。我也見。因甚麼道不會。

你也見。我也見。大似眉間倒挂劍。血濺梵天祗如然。大冶精金色不變。

趙州因僧問。學人乍入叢林。乞師指示。州云。喫粥了也未。僧云。喫粥了。州云。洗缽盂去。其僧有省。

喫粥了。洗缽去。等閒撞折須彌柱。咄哉禍事不須言。冤入骨髓無雪處。

曹山問強上座。佛真法身。猶如虛空。應物現形。如水中月。作麼生是應的道理。強云。如驢覷井。山云。道則大煞。道祗道得八成。強云。和尚又如何。山云。如井覷驢。

驢覷井。井覷驢。金毛獅子騎文殊。舌頭無骨峭崚峋。兩箇鴛鴦一畫圖。

南泉示眾云。馬大師說即心即佛。王老師不恁麼道。不是心。不是佛。不是物。恁麼道還有過麼。趙州禮拜而去。

出乎類。拔乎萃。端底泥團是土塊。平地無端欺賺人。賊子尤能藏父諱。

德山凡見僧入門便棒。

入門便棒。無風起浪。那箇男兒不丈夫。何勞特地粧模樣。

波斯匿王問佛。聖義諦中還有世俗諦否。若言其無。智不應一。若言其有。智不應二。不二之義。其義云何。世尊云。大王汝於過去龍光佛時曾問此義。我今無說。汝亦無聞。無說無聞。是名一義二義。

聖諦俗諦一二義。分明直說君休記。春來春去華開落。揭諦揭諦僧揭諦。

三聖云。我逢人則出。出則不為人。興化云。我逢人則不出。出則便為人。

驢唇輕。馬嘴重。兩箇啞子同說夢。與人方便惹人嫌。徒把指頭靴裏弄。

馬祖因僧問。如何是佛。祖云。即心即佛。

太煞分明說似君。緣何尚自暗沉吟。折旋俯仰憑誰力。認著猶為影弄人。

古德垂語云。鐘樓上念讚。床腳下種菜時如何。僧云。猛虎當頭踞。

劍林刀樹眼中栽。銕壁銀山驀面來。遍界迥無迴避處。老胡種族一時埋。

石頭云。恁麼也不得。不恁麼也不得。恁麼不恁麼總不得。

開得唇皮意莫窺。革囊偏自露針錐。橫穿一串金剛子。散作禾山打鼓椎。

趙州因僧問。狗子還有佛性也無。州云。無。

太阿氣接斗牛光。凡聖從來難近傍。未道已前筋骨露。那堪開口犯鋒芒。

投子因趙州問。大死底人卻活時如何。子云。不許夜行。投明須到。

石虎蹋翻衡嶽去。泥牛吸盡洞庭湖。全死全活休擬議。明暗多來在半途。

歸宗因僧問。如何是佛。宗云。我向汝道。汝還信麼。僧云。和尚重言。安敢不信。宗云。即汝便是。僧云。如何保任。宗云。一翳在眼。空華亂墜。

面門劈破露筋骨。突出圓光孤卓卓。不得春風華不開。華開又避風吹落。

魯祖面壁。

一掬冰池冷徹骨。皮膚凍裂命難續。寒風凜凜更堪悲。幾箇於中能下足。

南嶽讓禪師因馬大師闡化江西。師問眾云。道一為眾說法否。眾云。已為眾說法。師云。總未見持箇消息來。眾無對。因遣一僧云。待伊上堂時但問作麼生。伊道底言語記將來。僧至。一如師旨。回謂師云。馬師云。自從胡亂後。三十年不曾少鹽醬喫。師然之。

徹底掀翻透頂過。拈來當甚苦胡盧。直饒高蹋毘盧頂。猶是他家田庫奴。

龍牙參翠微久之。一日問云。自到法席。不蒙示誨。意在於何。微云。嫌甚麼。又問洞山。山云。爭怪得老僧。法眼別云。祖師來也。

嫌甚麼。可憐生。無限平人被陸沉。心不負人爭怪得。祖師來也太惺惺。電光影裏親薦得。薦得分明也隔津。

雪峰因三聖問。透網金鱗以何為食。峰云。待汝出網來即向汝道。聖云。一千五百人善知識。話頭也不識。峰云。老僧住持事繁。

禹門三汲起風雷。戴角金鱗被網圍。驀地翻身騰碧漢。遭他點額下漁磯。

乾峰上堂云。舉一不得。舉二放過。一著落在第二。雲門出眾云。昨日有人從天台來。卻往徑山去。峰云。典座來日不得普請。便下座。

舉一分明落二頭。天台人往徑山遊。赤鬚胡遇赤鬚赤。腦後長釘暗裏抽。

雲門因僧問。不起一念。還有過也無。門云。須彌山。

火裏生。火裏死。慎終幾箇能如始。擔箇須彌遶大千。虛空撞落當門齒。

雲門云。聞聲悟道。見色明心。遂舉起手云。觀世音菩薩將錢買糊餅。放下手云。元來祗是饅頭。

聞聲悟道。見色明心。靈雲見桃華。香嚴擊竹林。髑髏識盡喜無立。胡餅饅頭金博金。

雲門因僧問。如何是一代時教。門云。對一說。

對一說。口銜銕。帶角披毛無間歇。嘉州大象喫一鞭。陝府鐵牛痛不徹。別別。跛龜蹋破蒼龍穴。

雲門每顧見僧即云。鑑。僧欲酬之。則云。咦。

頭上沒蹤跡。腳下絕消息。擬議待如何。遭他顧鑑咦。韶陽老。起復倒。拄杖拏雲穿碧漢。大蟲戴角入荒草。

瑞巖每自喚主人公。復應諾。乃云。惺惺著他。後莫受人瞞。

慣弄精魂是禍胎。不知誤卻幾人來。無端平地開深阱。多少風流被活埋。

智門因僧問。蓮華未出水時如何。門云。蓮華出水後如何。門云。荷葉。

出水何如未出時。蓮華荷葉兩依依。靈根不在鳥啼處。馬踐殘紅滿路飛。

首山因僧問。如何是佛。山云。新婦騎驢阿家牽。

親切為君急處提。回頭何得尚遲疑。承當直下無餘事。常憶當初滿腳泥。

七賢女遊尸陀林因緣。

大而無外。細而無內。以此索帝釋。鏟地應難會。玅用甚天然。靈機真拔萃。雖拔萃。國有憲章。三千條罪。

吾道一以貫之。

日紅月白。東出西沒。行無義路。坐斷語默。板齒生毛。高山停舶。祗者一貫。兩箇五百。

摩竭掩室。

瞿曇無故夜拋磚。拶著能令心膽酸。骨董價高因有自。髑髏乾盡待何年。木人寒向火邊立。石女昏來鏡裏眠。坐斷兩頭君可驗。中間一點見還偏。

毘邪杜口。

腳頭一路難回互。脫卻皮膚體自堅。東甕飲乾西甕酒。張公醉倒李公軒。驢蹄不似馬蹄曲。牛角還同兔角尖。不二門中消息子。括囊早已落言詮。

德山托缽。

無牙獅子謾調兒。返躑嚬呻盡力施。末後句。少狐疑。會得游行更讓誰。萬古長空風月在。三年從說是歸期。

東坡居士問琴操西湖境因緣。

滿園春色畫眉喧。啼破浮雲宇宙寬。金勒馬嘶芳草地。玉樓人醉杏華天。

雲門因僧問。如何是端坐念實相。門云。河裏失錢河裏漉。

河裏失錢河裏漉。重陽遍地開金菊。桑田變海古今然。萬里江山一點墨。

藥山夜參不點燈。垂語云。我有一句子。待特牛生兒。即向汝道。有僧出云。特牛生兒也祗是和尚不道。山云。侍者把火來。其僧抽身入眾。

特牛生兒暗自誇。稜層頭角口吒吒。分明點出不能會。句裏追尋事轉賒。

雲門因僧問。如何是法身。門云。六不收。圜悟勤云。一不立。

驢事三。馬事七。露柱穿卻燈籠鼻。豐干騎虎出松門。林過寒巖千丈碧。

首山示眾云。喚作竹篦則觸。不喚作竹篦則背。畢竟喚作甚麼。

背觸何如放下親。拈來弄去自傷神。直饒當下無回互。未是他家脫穎人。

百丈每上堂。有一老人隨眾聽法。一日眾退。惟老人不退。丈問。汝何人也。曰。吾非人也。於過去迦葉佛時。曾住此山。因學人問。大修行人還落因果也無。某甲對曰。不落因果。遂五百生墮埜狐身。今請和尚代一轉語。貴脫埜狐身。丈云。汝問來。老人乃問。大修行人還落因果也無。丈云。不昧因果。老人於言下大悟。作禮曰。某甲已脫埜狐身。住在山後。敢乞依亡僧事例。丈令維那白椎告眾。食後送亡僧。眾驚異。丈食後領眾至山後巖下。以杖挑出一死埜狐。乃依法火葬。

不落不昧。成團打塊。或墮或脫。磊磊落落。終日相逢知是誰。嘴如畚斗頭如鑿。

雲門因僧問。如何是超佛越祖之談。門云。胡餅。

敲出金鳳髓。擊碎驪龍珠。當機覿面提。水急浪華麤。君不見蹋得故鄉田地穩。南唱北調總無殊。

趙州因僧問。如何是祖師西來意。州云。庭前柏樹子。僧云。和尚莫將境示人。州云。老僧不將境示人。僧云。如何是祖師西來意。州云。庭前柏樹子。

庭前柏樹歲寒心。兩度拈來用轉新。叵奈翠巖真潦倒。深耕淺種誑平人。

洞山因僧問。如何是佛。山云。麻三斤。

如何是佛麻三斤。禪流莫認定盤星。雲過樹頭拖綠黛。雁將秋影落沙汀。

雲門因僧請益乾峰十方婆伽梵一路涅槃門因緣門。拈起扇子云。扇子[跳-兆+孛]跳上三十三天。築著帝釋鼻孔。東海鯉魚打一棒。雨似傾盆。

古潭龍臥碧如苔。觸著傾湫倒嶽來。蕩滌長安車馬路。行人胡更犯疑猜。

源流頌

第一世南嶽讓禪師

詣曹谿參六祖。祖問。甚處來。師云。嵩山來。祖云。甚麼物恁麼來。師云。說似一物即不中。祖云。還假脩證否。師云。脩證則不無。染污則不得。祖云。即此不染汙。諸佛之所護念。汝既如是。吾亦如是。

覿面無私恁麼來。高超物表絕塵埃。一輪迥出難遮障。七十餘峰盡豁開。

第二世馬祖一禪師

在衡嶽山習坐禪。讓和尚知是法器。來問云。坐禪圖作甚麼。師云。圖作佛。讓乃取一磚於師菴前石上磨。師云。磨作甚麼。讓云。作鏡。師云。磨磚豈得成鏡。讓云。磨磚既不成鏡。坐禪豈得成佛。師云。如何即得。讓云。如牛駕車。車若不行。打車即是。打牛即是。師於言下大悟。

煙霧重重瘴嶺巔。撥開紅日耀當天。車牛兩是都拈卻。蹴蹋從茲遍大千。

第三世百丈海禪師

參馬祖。為侍者。一日侍祖行次。見一群埜鴨子飛過。祖云。是甚麼。師云。埜鴨子。祖云。甚處去也。師云。飛過去也。祖遂扭師鼻。師負痛失聲。祖云。又道飛過去也。師於言下有省。後再參。侍立次。祖以目視繩床角拂子。師云。即此用。離此用。祖云。你向後開兩片皮。將何為人。師取拂子豎起。祖云。即此用。離此用。師挂拂子於舊處。祖震威一喝。師直得三日耳聾。

扭轉鼻頭謾撩天。興雲吐霧出人前。更遭一喝髑髏碎。獨坐雄峰最上巔。

第四世黃蘗運禪師

參馬祖。值祖遷化。時百丈廬於塔傍。師乃請問祖平日得力處。丈舉再參因緣。言老僧被馬大師一喝。直得三日耳聾。師聞舉。不覺吐舌。丈云。子已後莫承嗣馬祖去麼。師云。不然。今日因師舉。得見馬祖大機之用。然且不識馬祖。若嗣馬祖已後。喪我兒孫。丈云。如是如是。見與師齊。減師半德。見過於師。方堪傳受。子甚有起師之見。

一句當陽脫牢籠。舌頭吐出化蜺虹。大機之用全擔荷。滴水騰波起臥龍。

第五世臨濟玄禪師

在黃蘗會中。時睦州為首座。令問話。師遂去問。如何是佛法的的大意。聲未絕。蘗便打。如是三度發問。三度被打。師便辭蘗。蘗令參大愚師。到大愚。愚問。甚處來。師云。黃蘗來。愚云。黃蘗有何言句。師云。某甲三度問佛法的的大意。三度被打。不知某甲有過無過。愚云。黃蘗恁麼老婆心切。為你得徹困。更來者裏問有過無過。師於言下大悟云。元來黃蘗佛法無多子。愚搊住云。者尿床鬼子適來道有過無過。如今又道佛法無多子。你見箇甚麼道理。速道速道。師便向大愚脅下築三拳。愚拓開云。汝師黃蘗。非干我事。師回黃蘗。蘗見來問云。來來去去。有甚了期。師云。秪為老婆心切。蘗云。大愚饒舌。待來與伊一頓。師云。說甚待來。即今便與。遂掌蘗。吟吟大笑。

三度龍門遭霹靂。大愚脅下報冤讎。獅王窟裏真獅子。返躑還他得自由。

第六世興化獎禪師

初參臨濟。充侍者。後在三聖會中充首座。常云。我在南方行腳一遭。拄杖頭不曾撥著一箇會佛法底。三聖聞知。問云。你具箇甚麼眼。便恁麼道。師便喝。聖云。須是你始得。大覺聞云。作麼生得風吹到大覺門裏來。師後到大覺為院主。一日覺喚云。我聞你道向南方行腳一遭。拄杖頭不曾撥著一箇會佛法底。你憑箇甚麼道理恁麼道。師便喝。覺便打。師又喝。覺又打。師來日從法堂前過。覺召云。院主。我直下疑你昨日兩喝。師便喝。覺便打。師再喝。覺再打。師云。某甲於三聖師兄處學得箇賓主句。總被師兄折倒了也。願與箇安樂法門。覺云。者瞎漢。來者裏納敗。缺脫下衲衣痛與一頓。師於言下薦得臨濟先師在黃蘗喫棒底道理。

電卷雷轟直向前。衲衣脫下始堪憐。生香一瓣重拈出。劈破三玄作兩邊。

第七世南院顒禪師

嗣興化。上堂云。赤肉團上。壁立千仞。時有僧問。赤肉團上。壁立千仞。豈不是和尚語。師云。是。僧便掀倒禪床。師云。你看者瞎驢亂做。僧擬議。師便打出院。

凜凜吹毛赤手提。縱橫殺活在臨時。瞎驢從此無門覷。高建魔城也大奇。

第八世風穴沼禪師

參南院。院問。南方一棒作麼商量。師云。作奇特商量。師卻問。和尚此間一棒作麼商量。院拈拄杖云。棒下無生忍。臨機不見師。師於言下大徹玄旨。

刀山劍樹擁前津。赤卻渾身曉夜行。撞破娘生真面目。動揚古路舊時人。

第九世首山念禪師

晚居風穴會中。穴勉師擔荷大法。師云。願聞其要。穴遂上堂舉世尊拈青蓮華。目顧視大眾。迦葉正與麼時且道說箇甚麼。若道不說而說。又是埋沒先聖。且道說箇甚麼。師乃拂袖而退。穴擲下拄杖歸方丈。侍僧請益云。念法華為甚不袛對和尚。穴云。念法華會也。次日與真園頭同上問訊。穴問云。作麼生是世尊不說說。真云。鵓鳩樹上啼。穴云。汝作許多癡福作麼。何不體究言句。又問師。師云。動容揚古路。不墮悄然機。穴謂真云。何不看念法華下語。師自茲印可。後開法首山。

寶樹森森鬱茂林。鵓鳩不解劫前春。懸巖古路摩尼聚。動用無如妙法音。

第十世汾陽昭禪師

到首山。山陞座。師出問。百丈捲席。意旨如何。山云。龍袖拂開全體現。師云。師意如何。山云。象王行處絕狐蹤。師於言下大悟。遂提坐具顧大眾云。萬古碧潭空界月。再三撈摝始應知。禮拜歸眾。有僧問云。見何道理。便爾自肯。師云。正是我放身命處。

輕輕拂動海門州。驀拶黃河水倒流。萬古碧潭誰辨的。一輪穿破水中秋。

第十一世石霜圓禪師

參汾陽。經二年未許入室。每見必罵。一夕訴云。自至法席。不蒙指示。念歲月飄忽。己事未明。有失出家之利。語未卒。汾叱云。是惡知識。敢裨販我怒。舉杖逐之。師擬伸救。汾掩其口。師乃大悟云。是知臨濟。道出常情。

歲月飄零入眼空。怒拈白棒活如龍。分明指點無生路。道出常情一派通。

第十二世楊岐會禪師

參慈明。一日明上堂。師出問。幽鳥語喃喃。辭雲入亂峰時如何。明云。我行荒草裏。汝又入深村。師云。官不容鍼。更借一問。明便喝。師云。好喝。明又喝。師亦喝。明連喝兩喝。師禮拜。明云。此事是箇人方能擔荷。師拂袖便行。

幽鳥辭雲立話端。老胡門徑潑天寬。自非西河金獅子。難免遭他一問瞞。

第十三世白雲端禪師

參楊岐。岐問。受業為誰。師云。茶陵郁和尚。岐云。聞伊過橋遭攧有省。作偈甚奇。能記否。師頌云。我有明珠一顆。久被塵勞關鎖。今朝塵淨光生。照破山河萬朵。岐笑而趍起。師愕然。通夕不寐。黎明咨決。適歲暮。岐云。汝昨日見打敺儺者麼。云。見。岐云。汝一籌不及渠。師復駭問。岐云。渠愛人笑。汝怕人笑。師大悟。

一笑臨風顯大機。暗藏春色幾人知。驀然打破精靈窟。萬紫千紅總是伊。

第十四世五祖演禪師

親浮山遠。遠令參白雲。舉僧問南泉摩尼珠話請問。雲叱之。師領悟。獻投機偈云。山前一片閑田地。叉手叮嚀問祖翁。幾度賣來還自買。為憐松竹引清風。雲印可云。栗棘蓬禪屬子矣。令掌磨。未幾。雲語師云。有數禪客從廬山來。皆有悟入處。教伊說亦說得。舉因緣問伊亦明得。教伊下語亦下得。秪是未在。師疑。自計云。既悟了。說亦說得。明亦明得。如何卻未在。參究累日。忽省悟從前寶惜。一時放下。遂走見雲。雲為手舞足蹈。師後云。吾因茲得出一身白汗。便明得下載清風。

一片閒田古到今。埜花春草不能侵。奈何特地栽松竹。後代兒孫費討尋。

第十五世圓悟勤禪師

為五祖侍者。一日部使詣祖問道。祖云。提刑少時曾讀小艷詩否。有兩句頗相近。頻呼小玉元無事。秪要檀郎認得聲。提刑應喏喏。師侍次問云。提刑會否。祖云。他秪認得聲。師云。秪要檀郎認得聲。既認得聲。為甚卻不是。祖云。如何是祖師西來意。庭前柏樹子。聻。師忽有省。遽出。見雞飛上欄杆。鼓翅而鳴。復自謂云。此豈不是聲。遂入室。通所得。呈偈云。金鴨香銷錦繡幃。笙歌叢裏醉扶歸。少年一段風流事。秪許佳人獨自知。

托情比戲離華鋒。獨著旃檀寶樹風。轉向庭前春色裏。錦雞啼破太虛空。

第十六世虎丘隆禪師

謁圓悟。悟問。見見之時。見非是見。見猶離見。見不能及。遂舉拳云。還見麼。師云。見。悟云。頭上安頭。師於言下脫然契證。悟叱云。見箇甚麼道理。師云。竹密不妨流水過。悟深肯之。

奴郎別後始承家。睡虎巖前露爪牙。誰識漢朝基業固。劉章酒令至今誇。

第十七世應菴華禪師

初依圓悟。痛與提策。悟令見虎丘隆。居半載。通徹大法。頓明圓悟為人處。後開堂。法嗣虎丘。有僧傳師垂示語。大慧見之。極口稱歎。有偈寄云。坐斷金輪第一峰。千妖百怪盡潛蹤。年來又得真消息。報道楊岐正脈通。

赤手摟空虎穴來。幔天鐵網向潮開。知音遙隔蓬萊島。相報琅琅語似雷。

第十八世密菴傑禪師

謁應菴。菴問。如何是正法眼。師云。破沙盆。菴頷之。

時把綸竿釣素心。煙波歷盡遇知音。扁舟歸去霜天曉。紅日青峰萬戶春。

第十九世破菴先禪師

參密菴。菴住靈隱。師分座有道者請益云。胡猻子捉不住。願垂開示。師云。用捉他作麼。如風吹水。自然成紋。時無準在旁有省。

湛水波紋沒覆藏。普天匝地露堂堂。男兒具有超方眼。覿體相看八面剛。

第二十世無準範禪師

初謁一老宿。問坐禪之法。宿云。禪是何物。坐底是誰。師體究一日。如廁有省。次參育王佛照。照問。何處人。師云。劍州人。照云。帶得劍來麼。師隨聲便喝。照笑云。這烏頭子也亂做。後至靈隱時。破菴為第一座。同遊石筍菴。有道者請益胡猻子話。師在旁當下脫然。

蹋碎煙痕入亂峰。閉門深自寫從容。一聲何處猿啼月。萬壑千谿曉夢中。

第二十一世雪巖欽禪師

參天目禮。令看臨濟三頓痛棒話。一日上蒲團忽有省。後在無準會中。每遇入室舉主人公。便可打[跳-兆+孛]跳。舉衲僧巴鼻佛祖爪牙。更無下口處。經十年偶佛殿前行。抬眸見一株古柏。觸著向來所得境界。和底一時颺下。方始見徑山老人立地處。

帶月披霜四海遊。十年鶴夢不知秋。一株古柏金風戰。颺下清光露兩眸。

第二十二世高峰妙禪師

謁雪巖。纔問訊插香。被一頓痛棒打出。後一入門便問。誰與你拖這死屍來。聲未絕便打出。一日睹五祖演真贊云。百年三萬六千朝。返覆元來是這漢。有省。後侍巖。巖詰云。日間浩浩地作得主麼。師云。作得主。又問。睡夢中作得主麼。師云。作得主。又問。正睡著時無夢無想無見無聞。主在甚麼處。師無對。後因同宿道友推枕子墮地作聲大悟云。元來只是舊時人。不改舊時行履處。

驀然蹋破水晶宮。金色銀光處處同。直向孤峰頂上宿。春雷震徹主人公。

第二十三世中峰本禪師

因觀流有省。詣高峰求證。被峰打趁出。既而民間訛傳官選童男女。師因問云。忽有人來問和尚討童男女時如何。峰云。我但度竹篦子與他。師言下洞然徹法底源。

無端求麝染膻腥。蹋破乾坤別問津。索得童男都撇卻。竹篦三尺證無生。

第二十四世千巖長禪師

見中峰。初參狗子無佛性話。因聞鵲聲有省。具陳悟因。峰斥之。師憤然歸。夜半忽鼠翻貓器墮地。恍然開悟。往質峰。峰問云。趙州何故云無。師云。鼠食貓飯。峰云。未在。師云。飯器破矣。峰云。破後如何。師云。築碎方甓。峰乃微笑。囑云。善自護持。時節若至。其理自彰。

幽鳥喃喃報好音。鼠翻貓器最為親。直教枯木寒巖上。一點回光萬象春。

第二十五世萬峰蔚禪師

慕千巖道風。往謁。初入室。巖問。將甚麼與老僧相見。師豎拳云。這裏與和尚相見。巖又問。死了燒了向何處安身立命。師云。漚生漚滅水還在。風息波平月映潭。巖云。莫要請益受戒麼。師即掩耳而出。明日普請斫松。師拈圓石作獻珠狀云。請和尚酬價。巖云。不直半文錢。師云。瞎。巖云。你也瞎。我也瞎。師云。瞎瞎。

岳路迢迢一色新。晴空萬里淨煙塵。箭鋒相柱難迴避。撲落嬋娟徹夜明。

第二十六世寶藏持禪師

參萬峰。峰付偈云。大愚肋下痛還拳。三要三玄絕正偏。臨濟窟中獅子子。燈燈續焰古今傳。

山色湖光不費猜。三玄要付棟梁材。金毛窟裏金獅子。一吼從教萬象回。

第二十七世東明旵禪師

親寶藏持。一日藏問云。心不是佛。智不是道。汝云何會。師向前問訊。叉手而立。藏呵云。汝在此許多時。還作這箇見解。師乃憤然。至第二日驀然徹法底源。乃呈偈云。一拳打破太虛空。百億須彌不露蹤。借問箇中誰是主。扶桑湧出一輪紅。

雲龍風虎印寰中。叉手猶然隔萬重。百億須彌都扭碎。海門迸出一輪紅。

第二十八世海舟慈禪師

嗣東明。(失機緣語錄)。

歷盡閻浮道路賒。誰知滄海是生涯。東明一滴曹溪水。運出慈舟濟劫沙。

第二十九世寶峰瑄禪師

居金陵高峰寺。天奇參。師問。甚麼處來。云。北京。師云。只在北京。別有去處。云。隨方瀟灑。師云。曾到四川否。云。曾到。師云。四川境界與此間境界何如。云。江山雖異。風月一般。師豎拳云。還有這箇麼。云。無。師云。因甚卻無。云。非我境界。師云。如何是你境界。云。諸佛不能識。誰敢強安名。師云。汝豈不是著空。云。終不向鬼窟裏作活計。師云。西天九十六種外道。你是第一奇。拂袖便出。

問著蠶叢事轉賒。錦江春色古來誇。何如此地風光好。二水中分白露沙。

第三十世天奇瑞禪師

因病中看大慧瘩背因緣有省。自此有問。便行棒喝。偶聞山鹿叫喚。會得日用之中無不是語。後同祖月看應菴語錄證悟。忽一日行途中不覺身心廓落。從前所悟所證。一場懡㦬。自懊云。將謂有多少奇特。後到金陵見寶峰。峰為印可。說偈云。濟山棒喝如輕觸。殺活從教手眼親。聖解凡情俱坐斷。曇華猶放一枝新。

腳跟蹋遍水雲畸。萬戶千門一月輝。更向寶峰春色裏。曇華香處顯全機。

第三十一世無聞聰禪師

參天奇。奇問。在世忘世時。如何師云了物非物奇云在念忘念時如何師云於心無心奇云心物俱忘時如何師云華山高突太行峨。

華山高突太行峨此箇難忘事轉多者裏不堪言句會一輪秋月映江波。

第三十二世笑巖寶禪師

參無聞問云十聖三賢已全聖智如何道不明斯旨聞厲聲云十聖三賢爾已知如何是斯旨速道師下語不契一日提籃水邊洗菜忽一莖菜葉墮水逐水圜轉捉不著師忽有省喜躍攜籃歸入見聞聞問是甚麼師云一籃菜聞云何不別道一句師云請和尚別問來後再參與聞圍爐次聞乃問人人有箇本來父母子之父母今在何處師云一火焚之聞云恁麼則子無父母耶師云有則有佛眼覷不見聞云子還見麼師云某亦不見聞云為甚麼不見師云若見則非真父母呈偈云本來真父母歷劫不曾離起坐承他力寒溫亦共知相逢不相見相見不相識為問今何在分明呈似師聞云只此一偈堪紹吾宗遂印可。

一莖漂出順溪流八臂修羅無計留歸去堂前親舉似高提籃子足機籌。

第三十三世幻有傳禪師

因聞燈華爆有省便遊方參笑巖求證巖云汝把從前所悟底得力工夫一一說來我為汝印證師具實語中間驀趯出隻履云向這裏道取一句看遂把師話一時打斷師通夕不寐明晨立簷下巖出方丈見之乃喚師師回顧巖翹一足作修羅障日月勢師自茲脫然。

修羅日月掌中擎照破燈花劫外春休問華山誰劈破摸稜金掌萬年新。

第三十四世天童悟禪師

因閱壇經發心參究一日負薪過山彎見堆柴有省遂棄妻孥從幻有傳和尚脫白執爨負舂身任眾務久不憚勞後納僧服矢明此事偶城歸過銅棺山頂豁然大悟覺情與無情煥然等現覓纖毫過患了不可得時傳和尚入燕都師往省覲傳見便問老僧離你三載還有新會處也無師云有傳云何不呈似老僧師云一人有慶萬民樂業傳云你又作麼生師云某甲特特來省覲和尚傳云念汝遠來放汝三十棒師珍重出後因南還復歸省傳問你到諸方曾見甚麼人師以腳打地以手拍膝傳云你許多時一點氣息也無師云和尚疑則別參傳乃撾鼓集眾付師衣拂以為可倚以支臨濟。

徹底掀翻世路窠千艱萬累自摩娑自從蹋破銅棺頂躍出圓明照劫波。

第三十五世龍池微禪師

嘉禾張氏子性淳朴幼負出塵志十九入興善寺剃染知有生死大事日夕不去心每遇耆碩即求開導有授以禪關策進師捧之如獲至寶因見趙州無字話懷疑數年不倦偶讀楞嚴經至諸可還者自然非汝不汝還者非汝而誰有省入雲門參湛然禪師問無夢無想主人公話不契心思迷悶一日禪師上堂云且道一切放下阿那箇是你主人公豎起拂子云舉頭天外看誰是箇般人師聞如在黑暗中跳出復念古人十死九生幾番徹悟方得大休大歇我何人敢爾罷參耶即上金粟參密雲和尚茶次密問者位師僧那裏師便喝密云老僧過在甚麼處師云再犯不容密云犯後如何師擬荅密即打云該是我打你師直得通身汗下伎倆都盡不能加荅因入城聞人家打小廁云看你藏在那裏去師不覺通身踴躍占偈云沒處藏沒處藏全身獨露在街坊堪笑華亭擺渡漢葛藤打得太郎當遂入山亦不言所得久之密上堂有僧問佛法大意密云近前來僧近前密云老僧從來不眼花師於言下頓釋從前寶惜親見佛祖及一切眾生立地處自此師資低昂當機不讓後密住天童師復入山司侍寮密一日問熏風自南來殿閣生微涼你作麼生會師云嚴霜初降徹骨皆寒密云天地縣隔師拂袖出呈偈云熏風自南來殿閣生微涼遍體寒毛豎將身納被藏鼻息鼾鼾一覺醒從來越國是南方密頷之因辭出山密即付以衣拂師後開發吳之荊溪龍池山有語錄十卷行世。

金鎖重重啟固關六宮齊奏凱歌還禹門坐斷三千頃平地波騰萬仞山。

三卷(終)